\section{Разработка веб-приложения}

\subsection{Подготовка технического задания на разработку веб-приложения}

\subsubsection{Разработка функциональных требований}

Функциональным требованием, стоящим перед информационной системой,
проектируемой в рамках данной курсовой работы, является способность
предоставить пользователю информацию об интересующем пользователя
кинофильме, эта информация должна включать в себя:

А также, проектируемая система должна предоставлять пользователю способы работы
с этой информацией, как то:
\begin{itemize}
  \item ввод данных, а именно:
    \begin{itemize}
      \item название кинофильма;
      \item режиссер;
      \item актеры;
      \item дата выхода фильма;
      \item краткое описание;
    \end{itemize}
  \item просмотр списка всех фильмов в базы данных информационной системы;
  \item поиск фильма по названию или по режиссеру;
  \item корректировка (внесение улучшений) в существующую информацию;
  \item написание обзора фильма;
  \item чтение обзоров оставленных другими пользователями;
\end{itemize}

Данные требования являются основными функциональными требованиями,
предъявленными к информационной системе.

\subsubsection{Разработка требований к ПО оборудованию для работы с системой}
Для разработки будет необходимо следующее ПО:
\begin{itemize}
  \item интерпретатор языка Ruby\cite{ruby};
  \item PostregSQL\cite{postgres};
  \item клиент для сервиса Heroku\cite{heroku};
\end{itemize}

Для проверки работоспособности веб-приложения, единственным требованием к
пользовательскому ПО будет являться наличие веб-браузера.

\subsection{Логическое моделирование информационной системы}
Логическое моделирование информационной системы будет проведено с помощью
описывающих работу системы диаграмм, а именно:
\begin{itemize}
  \item диаграмма вариантов использования (рисунок \ref{use-cases-dia}), на
    которой представлено отношение между актёрами и прецедентами, где в
    качестве актёров выступают пользователь системы, её модератор и
    администратор;
  \item диаграмма последовательности (рисунок \ref{seq-dia}), на которой
    показано взаимодействие объектов системы, упорядоченное по времени, с
    отражением продолжительности обработки и последовательности их проявления;
  \item диаграмма деятельности (рисунок \ref{activity-dia}), на которой
    показано разложение некоторой деятельности на её составные части, в данном
    случае получения системой пользовательского запроса на поиск фильма;
\end{itemize}
%\begin{samepage}
\newpage
\begin{figure}[h!]
  \includegraphics[width=150mm]{usecases.eps}
  \caption{Диаграмма вариантов использования}
  \label{use-cases-dia}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
  \includegraphics[width=150mm]{sequence.eps}
  \caption{Диаграмма последовательности}
  \label{seq-dia}
\end{figure}
\newpage

\begin{figure}[h!]
  \includegraphics[width=150mm]{activity.eps}
  \caption{Пример диаграммы деятельности для случая поиска фильма}
  \label{activity-dia}
\end{figure}
%\end{samepage}

Таким образом, было проведено логическое моделирование информационной системы,
что позволяет перейти к её физическому моделированию.

\subsection{Физическое моделирование информационной системы}

При физическом моделировании будет учитываться структурная схема проекта
(рисунок \ref{strscheme}), показан общий алгоритм обработки запросов клиента
(рисунок \ref{query-processing}), а также приведен желаемый интерфейс главной
страницы веб-приложения (рисунок \ref{main-page-interface}).

\begin{figure}[h!]
  \includegraphics[width=150mm]{funcstruct.eps}
  \caption{Алгоритм обработки запроса}
  \label{query-processing}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
  \includegraphics[width=150mm]{structscheme.eps}
  \caption{Структурная схема проекта}
  \label{strscheme}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
  \includegraphics[width=150mm]{interface.eps}
  \caption{Структура главной страницы}
  \label{main-page-interface}
\end{figure}
%\newpage

Программный продукт разрабатывается в соответствии с шаблоном проектирования
Model-View-Controller\cite{mvc} и в связи с этим логично разделяется на соответствующие
модули:
\begin{itemize}
  \item модель (данные);
  \item модуль управления данными (контроллер);
  \item модуль представления данных
\end{itemize}
\newpage

\begin{figure}[h!]
  \includegraphics[width=150mm]{mvc-scheme.png}
  \caption{Модель MVC}
\end{figure}

Программные модули связываются следующим образом:\\
Модель является хранилищем данных, которые контролируются модулем управления. В
свою очередь, модуль управления передает обработанные данные модулю
представления.

\subsection{Выводы по главе}
В данной главе удалось разработать требования стоящие перед программным
продуктом, описать логическую модель предметной области, обговорить варианты
использования и составить структурную и функциональную схемы проекта, что
позволило декомпозировать программный продукт на несколько модулей.

Это позволяет перейти к реализации самого продукта, что будет показано в
следующей главе.
